\documentclass{screxam-cs}

\usepackage{cspseudo}
\usepackage{forest}
\usepackage{array} % allows to set columns in tabular to \raggedright

\usetikzlibrary{matrix}
\usetikzlibrary{positioning}

\title{Klausur A\&D SoSe 2019}
\author{Christopher Schölzel}
\lecture{A\&D Sommersemester 2019}

\newcommand{\bigO}{\ensuremath{\mathcal{O}}}
\newcommand{\Oof}[1]{\ensuremath{\mathcal{O}(#1)}}

\setdefaultlanguage{german}

\begin{document}
\pagenumbering{arabic}

\points{15}
\timeEstimate{10}
\section{Grundbegriffe}

\begin{itemize}
  \item[a)] Wofür steht die Abkürzung der Komplexitätsklasse NP?

  \textarea{15pt}
  \item[b)] Nennen Sie jeweils einen Vorteil der \bigO-Notation gegenüber ...

  \begin{enumerate}
    \item ... einer echten Laufzeitmessung in Sekunden.

    \textarea{15pt}
    \item ... einer Laufzeitfunktion T, die die Anzahl der benötigten Prozessorzyklen für ein festgelegtes Prozessormodell angibt.

    \textarea{15pt}
  \end{enumerate}

  \item[c)] Geben Sie in den folgenden Lücken immer an ob die Aussage für \stress{eines} oder für \stress{mehrere} der genannten Dinge gilt.

  \begin{enumerate}
    \item Ein abstrakter Datentyp kann von \textfield{50pt} Datenstruktur(en) realisiert werden.
    \item Mit einer Datenstruktur kann man \textfield{50pt} abstrakte(n) Datentyp(en) realisieren.
    \item Es kann \textfield{50pt} Implementierung(en) einer Datenstruktur geben.
    \item Eine Implementierung kann \textfield{50pt} Datenstruktur(en) implementieren.
  \end{enumerate}

  \item[d)] Füllen Sie in die folgenden Lücken jeweils einen der folgenden Begriffe: \enquote{konkrete Klasse} (= nicht abstrakte Klasse), \enquote{abstrakte Klasse}, \enquote{Variable}, \enquote{Paket}, \enquote{Modul}, \enquote{Interface}, \enquote{Attribut}, \enquote{Feld}, \enquote{Exception}.

  \begin{enumerate}
    \item Ein \stress{abstrakter Datentyp} entspricht in Java in etwa\\\textfield{200pt}.
    \item Eine \stress{Datenstruktur} entsprich in Java in etwa\\\textfield{200pt}.
    \item Eine \stress{Implementierung} einer Datenstruktur entspricht in Java in etwa \\\textfield{200pt}.
  \end{enumerate}

  % abstrakter Datentyp / Datenstruktur / Implementierung
  % Algorithmus
  % totale Ordnung
  % Stabilität
  % zusammenhang zwischen equals und hashCode
\end{itemize}


\points{15}
\timeEstimate{8}
\section{Baumtraversierung}

Geben Sie an, in welcher Reihenfolge die Knoten des folgenden Baumes mit den jeweiligen Traversierungsverfahren besucht werden.

\begin{forest}
  [A
    [B
      [x, phantom
        [x, phantom]
        [x, phantom]
      ]
      [C
        [x, phantom]
        [x, phantom]
      ]
    ]
    [D
      [E
        [F]
        [G]
      ]
      [H
        [x, phantom]
        [x, phantom]
      ]
    ]
  ]
\end{forest}

\begin{tabular}[t]{r l}
  Breitensuche & \textfield{250pt}\\[10pt]
  Pre-Order Tiefensuche & \textfield{250pt}\\[10pt]
  In-Order Tiefensuche & \textfield{250pt}\\[10pt]
  Post-Order Tiefensuche & \textfield{250pt}\\[15pt]
  Iterative Tiefensuche (Pre-Order) & \begin{minipage}[t][25pt][b]{250pt}\textarea{20pt}\end{minipage}\\[10pt]
\end{tabular}

\points{20}
\timeEstimate{15}
\section{Laufzeitanalyse}

% pseudocode gegeben (nonsense-algorithmen), laufzeitanalyse gefordert

\begin{minipage}[t]{.4\textwidth}
  Geben Sie zu den Algorithmen auf der rechten Seite jeweils eine möglichst enge obere Schranke der Worst-Case-Laufzeit in \bigO-Notation in Abhängigkeit der Eingabegröße \code{n} an.
  \code{n} entspricht dabei entweder dem Argument \code{x} oder der Länge \code{a.length()} des Arrays \code{a}.
  Nehmen Sie im Algorithmus \code{foobaz} die amortisierte Laufzeit für die Operation \code{add} an.

  \vspace{50pt}

  \begin{tabular}{l l}
    Algorithmus & Laufzeit\\[10pt]
    \code{foo} & \textfield{70pt}\\[10pt]
    \code{bar} & \textfield{70pt}\\[10pt]
    \code{baz} & \textfield{70pt}\\[10pt]
    %\code{foofoo} & \textfield{70pt}\\[10pt]
    \code{foobar} & \textfield{70pt}\\[10pt]
    \code{foobaz} & \textfield{70pt}\\[10pt]
  \end{tabular}
\end{minipage}
\hspace{.03\textwidth}
\begin{minipage}[t]{.57\textwidth}
  \tcbset{top=0pt, bottom=0pt}
  \vspace{-3ex}
  % naive prime test
  \begin{specification}[language=cs-pseudo]
algorithm foo(x: int)
  i := 2
  while i * i <= x do
    if x % i = 0 then
      return false
    i := i + 1
  return true
  \end{specification}

  % negafibonacci
%   \begin{specification}[language=cs-pseudo]
% algorithm bar(n: int)
%   if n >= 0 then
%     return n
%   return bar(n+2) - bar(n+1)
%   \end{specification}

  % sample variance
  \begin{specification}[language=cs-pseudo]
algorithm bar(a: array<E>)
  v := 0
  m := 0
  for i := 0, 1, ..., a.length()-1 do
    m := m + a[i]
  m := m / a.length()
  for i := 0, 1, ..., a.length()-1 do
    v += (a[i] - m) * (a[i] - m)
  return v / (a.length() - 1)
  \end{specification}

  % average distance
  \begin{specification}[language=cs-pseudo]
algorithm baz(a: array<real>)
  s := 0
  for i := 0, 1, ... , a.length()-1 do
    for k := 0, 1, ... , a.length()-1 do
      s := s + abs(a[i] - a[k])
  return s / (a.length() * a.length())
  \end{specification}

  % smoothing filter
  \begin{specification}[language=cs-pseudo]
algorithm foobar(a: array<real>)
  f := [0.2, 0.6, 0.2]
  b := new array<real>[a.length()]
  for i := 1, ..., a.length()-2 do
    b[i] := 0
    for k := 0, 1, ... f.length()-1 do
      b[i] := b[i] + f[k] * a[i - k - 1]
  return b
  \end{specification}


  % dez2bin
  \begin{specification}[language=cs-pseudo]
algorithm foobaz(x: int)
  s := ArrayList<int>.new()
  while x > 0 do
    s.add(x % 2)
    x := x / 2
  return s
  \end{specification}
\end{minipage}


% \points{15}
% \timeEstimate{15}
% \section{Breitensuche im Graph}

% \subsection{Implementierung}

% Nicht nur Bäume können mit Breiten- und Tiefensuche durchlaufen werden, sondern auch Graphen.
% Schreiben Sie einen Algorithmus der eine Breitensuche in einem Graphen beginnend bei einem Knoten \code{start} durchführt. Der Graph ist dabei als Adjazenzmatrix der folgenden Form gegeben.

% \begin{specification}[language=cs-pseudo]
% structure AdjacencyMatrix<E>
%   components
%     index: HashTable<Node<E>, int>
%     matrix: array<array<int>>
%   operation hasEdge(this: AdjacencyMatrix<E>, src: Node<E>, dst: Node<E>)
%     si := this.index.lookup(src)
%     di := this.index.lookup(dst)
%     return this.matrix[si][di] > 0
%   operation nodes(this: AdjacencyMatrix<E>)
%     return index.keys()

% structure Node<E>
%   components (value: E, id: int)
% \end{specification}

%   % structure Node<E> < Hashable<Node<E>>
%   %   components
%   %     value: E
%   %     id: int
%   %   operation equals(this: Node<E>, other: Node<E>)
%   %     return this.id = other.id
%   %   operation hashCode(this: Node<E>)
%   %     return this.id

% \begin{textareaf}[270pt]
%   \begin{lstlisting}[backgroundcolor=\color{white}, language=cs-pseudo]
%     algorithm bfsGraph(g: AdjacencyMatrix<E>, start: Node<E>, needle: E)
%   \end{lstlisting}
% \end{textareaf}

% \subsection{Laufzeit}

% Geben Sie eine möglichst enge obere Schranke für die Worst-Case-Laufzeit ihres Algorithmus in Abhängigkeit von der Anzahl der Knoten $|V|$ und der Anzahl der Kanten $|E|$ in \bigO-Notation an.

% Laufzeit: \textfield{100pt}

% \item[c)] Würde sich etwas an der Laufzeit ändern, wenn Sie eine Adjazenzliste statt einer Adjazenzmatrix nutzen würden? Erläutern Sie ihre Antwort in ein paar kurzen Sätzen.

% \textarea{100pt}

\points{8}
\timeEstimate{4}
\section{Stabiles Sortieren}

% iteratoren / listen / stack / queue?

% iterator für linked list implementieren?

% vorgegebene Liste => stabile sortierung, nicht stabile sortierung

Die folgende Liste von Tieren soll aufsteigend nach der Anzahl ihrer Beine sortiert werden (zweiter Wert im Tupel).

[(Katze, 4), (Krabbe, 6), (Ente, 2), (Hund, 4), (Fliege, 6), (Spinne, 8)]

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item Geben Sie eine Sortierung der Liste an, die das Stabilitätskriterium erfüllt.

  \textarea{30pt}
  \item Geben Sie eine Sortierung der Liste an, die das Stabilitätskriterium \stress{nicht} erfüllt.

  \textarea{30pt}
  % \item Nennen Sie jeweils einen Algorithmus, der eine der Sortierungen aus a) oder b) erzeugen würde:

  % \begin{tabular}{r l}
  %   stabile Sortierung (a) & \textfield{200pt}\\[10pt]
  %   instabile Sortierung (b) & \textfield{200pt}
  % \end{tabular}
\end{enumerate}

\newcommand{\hashAssessment}{
  \radiobutton{} gute Hashfunktion \hspace{10pt} \radiobutton{} schlechte Hashfunktion

  Begründung:
  \textarea{30pt}
  \vspace{-5ex}
}

\begin{nobreakarea}
\points{12}
\timeEstimate{13}
\section{Hashfunktionen}

% verschiedene Hashfunktionen bewerten
% textaufgabe ("diskutieren sie")
% als tabelle mit vor/nachteilen?
% oder sogar als zuordnung von Aussagen zu den funktionen?

Betrachten Sie die folgende Datenstruktur für Felder auf einem Spielbrett:

\begin{specification}[language=cs-pseudo]
structure Tile
  components
    x: int // 0 <= x < 1000
    y: int // 0 <= y < 1000
    passable: boolean
  operation equals(this: Tile, other: Tile)
    return this.x = other.x and this.y = other.y
\end{specification}

Sie möchten \code{Tile}-Objekte als Schlüssel in einer Hashtabelle verwenden, um sich zu jedem Feld einen Inhalt (Gold, Monster, ...) speichern zu können.
Nehmen Sie dabei an, dass die Anzahl der Plätze (\term{buckets}) in der Hashtabelle immer eine Potenz von zwei und niemals größer als 512 ist.

Um die Objekte in die Tabelle einfügen zu können, brauchen Sie natürlich eine ordentliche Hashfunktion.
Bewerten Sie die folgenden Vorschläge und begründen Sie ihre Antwort kurz.

% \begin{nobreakarea}
% \begin{specification}
%   operation hashCodeA(this: Tile)
%     return this.x ^ this.y // bitwise xor
% \end{specification}
% \hashAssessment
% \end{nobreakarea}



\begin{nobreakarea}
\begin{specification}
  operation hashCodeA(this: Tile)
    return this.x
\end{specification}
\hashAssessment
\end{nobreakarea}
\end{nobreakarea}

\begin{nobreakarea}
\begin{specification}
  operation hashCodeB(this: Tile)
    return this.x * 1024 + this.y
\end{specification}
\hashAssessment
\end{nobreakarea}

\begin{nobreakarea}
\begin{specification}
  operation hashCodeC(this: Tile)
    return this.x * 31 + this.y
\end{specification}
\hashAssessment
\end{nobreakarea}

\begin{nobreakarea}
\begin{specification}
  operation hashCodeD(this: Tile)
    h := this.x * 31 * 31 + this.y * 31
    if this.passable then
      h := h + 1
    return h
\end{specification}
\hashAssessment
\end{nobreakarea}

% \begin{nobreakarea}
% \begin{specification}
%   operation hashCodeF(this: Tile)
%     if this.passable then
%       return this.x
%     else
%       return this.y
% \end{specification}
% \hashAssessment
% \end{nobreakarea}


\begin{nobreakarea}

\points{20}
\timeEstimate{20}
\section{Blinde Backtrace}

Ein eifriger Backend-Programmierer hat für die neue Navigationssoftware ihres Startup-Unternehmens TimTim eine rasend schnelle Variante des Algorithmus von Dijkstra implementiert.
Wie Backend-Programmierer so sind, hat er leider einen wesentlichen Teil vergessen: Die Ergebnistabelle (siehe unten) enthält nur die Distanzen, nicht aber die Verknüpfungen zum vorherigen Knoten.

Sie müssen die Situation retten, indem Sie dem wütenden Kunden erklären, wie man trotzdem den kürzesten Pfad von S nach D im unten stehenden Beispiel finden kann.
Als einzige zusätzliche Information haben Sie dazu die Liste der Kanten aus dem (gerichteten) Graphen zur Verfügung.

\begin{tabular}{r r r r r r r r r}
Knoten & S & A & B & C & D & E\\
Distanz zu S & 0 & 1 & 5 & 7 & 4 & 3
\end{tabular}

Liste der Kanten als Tupel (Start, Ziel, Distanz):

\begin{addmargin}[10ex]{0ex}
(S, A, 1), (S, E, 5), (S, D, 6), (A, B, 4), (A, E, 2), (B, C, 3),\\
(C, B, 1), (D, B, 8), (D, E, 2), (E, D, 1), (E, C, 6) 
\end{addmargin}

\subsection{Kürzester Pfad mit blinder Backtrace}
\label{blind_backtrace}

Geben Sie den kürzesten Pfad von S nach D an. Wenden Sie dazu \stress{nicht} nochmal den Algorithmus von Dijkstra an, sondern errechnen Sie die Information aus der bereits fertigen Distanztabelle.

\textfield{400pt}
\end{nobreakarea}

\begin{nobreakarea}
\subsection{Verfahren für die blinde Backtrace}

Beschreiben Sie ihr Lösungsverfahren als Algorithmus in Pseudocode oder einer beliebigen Programmiersprache.
Ihr Algorithmus erhält dabei die folgenden Eingaben:

\begin{tabular}[t]{r p{350pt}}
  \code{s} & der Startknoten\\[10pt]
  \code{t} & der Zielknoten\\[10pt]
  \code{dists} & Hashtabelle, die mit dem Aufruf \code{dists.lookup(n)} die Distanz vom Startknoten \code{s} zum Knoten \code{n} liefert.\\[22pt]
  \code{edges} & Liste von Kanten \code{e}, wobei \code{e.src} den Start der Kante angibt, \code{e.dst} das Ziel der Kante und \code{e.w} das Kantengewicht (also die Distanz).
\end{tabular}

\textarea{400pt}
\end{nobreakarea}

\begin{nobreakarea}
\subsection{Laufzeit der blinden Backtrace}

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item Geben Sie eine möglichst enge obere Schranke der Worst-Case-Laufzeit Ihres Algorithmus in \bigO-Notation in Abhängigkeit der Anzahl der Knoten $|V|$ und der Anzahl der Kanten $|E|$ an.

  Laufzeit: \textfield{100pt}
  \item Nehmen Sie an, dass Sie statt der Kantenliste \code{edges} den gesamten Graphen in einer der folgenden Datenstrukturen als Eingabe bekommen würden.
Kreuzen Sie die Datenstruktur an, mit der die blinde Backtrace (bei Graphen mit deutlich mehr Kanten als Knoten) schneller wäre.

  \radiobutton{} Adjazenzliste \hspace{50pt} \radiobutton{} Adjazenzmatrix

  Begründen Sie ihre Antwort:

  \textarea{100pt}
\end{enumerate}
\end{nobreakarea}


\begin{nobreakarea}
\points{10}
\timeEstimate{20}
\section{Schleifeninvariante}

Betrachten Sie den folgenden Algorithmus zur Umwandlung einer Zahl \code{n} vom Dezimalsystem in ein anderes Zahlensystem mit der Basis \code{b}.

\begin{specification}[language=cs-pseudo]
algorithm dez2m(n: int, b: int)
  rest := n
  conv := ArrayList<int>.new()
  while rest > 0 do
    conv.add(rest % b)
    rest := rest / b
  return conv
\end{specification}

Beweisen Sie, dass die folgende Schleifeninvariante zu Beginn jedes Schleifendurchlaufs gültig ist:

$$
n = \text{rest} \cdot b^{cs} + \sum \limits_{i = 0}^{cs-1} \text{conv.get}(i) \cdot b^i
$$

wobei $cs = \text{conv.size()}$.

Induktionsanfang:

\textarea{300pt}

\end{nobreakarea}

Induktionsschritt:

\begin{hinweis}
Die folgende Gleichung könnte Ihnen bei dem Beweis helfen:

$$
\left\lfloor \frac{rest}{b} \right\rfloor \cdot b = rest - (rest \text{ mod } b)
$$
\end{hinweis}

\textarea{500pt}

% NOTE: zu kompliziert, weil beweis stark auf annahme basiert, dass element in array enthalten ist
% \points{10}
% \timeEstimate{20}
% \section{Schleifeninvariante}

% Betrachten Sie die folgende iterative Variante der binären Suche

% \begin{specification}[language=cs-pseudo]
% algorithm bsearch(haystack: array<E>, needle: E)
%   assert isSorted(haystack)
%   l := 0
%   r := haystack.length()
%   while l <= r do
%     // IV: haystack[l] <= needle <= haystack[r-1]
%     m = (l + r) / 2
%     if haystack[m] = needle then
%       return m
%     else if needle < haystack[m] then
%       r = m
%     else
%       l = m + 1
%   return -1
% \end{specification}

% Beweisen Sie, dass die Schleifeninvariante IV gültig ist.
% Nehmen Sie dazu an, dass der Wert \code{needle} sich tatsächlich in dem Array \code{haystack} befindet.

% Induktionsanfang:

% \textarea{300pt}

% \end{nobreakarea}

% Induktionsschritt:

% \begin{hinweis}
%   Sie müssen den Beweis nur für die Fälle führen, in denen kein \code{return} in der Schleife aufgerufen wird. Nach einem \code{return} gibt es ja keinen weiteren Schleifendurchlauf mehr, für den die Invariante geprüft werden müsste.
% \end{hinweis}

% \textarea{400pt}

% \thetotalpoints

% \thetotaltime

% SI von iterativer binärer suche


% Übrige Ideen:
% - 2D-variante von fibonacci als programmier-übung für DP
% - Hillclimbing/Gradient Descent/Greedy?

\end{document}